% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{chap-intro}

O crescimento da Internet modifica a forma com que interagimos com o mundo e é responsável por um grande impacto nos negócios, comércio, indústria, setor de bancos e finanças, educação, etc. Empresas estão migrando as informações e sistemas de banco de dados cada vez mais para o ambiente de rede online. Essas aplicações por muitas vezes são complexas, com grande quantidades de informações. A ausência de processos bem definidos para o desenvolvimento foram gerando problemas para a implementação correta de funcionalidades, bem como implantação, operação e manutenção do \textit{software}~\cite{murugesan:2001}.

No passado, com aplicações \textit{ad-hoc}, desenvolvidas sem metodologia ou processos de apoio, foi percebendo-se que cumprir requisitos não-funcionais é um trabalho árduo. Para apoiar no desenvolvimento foram aplicados os conceitos de Engenharia de Software nos sistemas Web, que futuramente seriam chamados de \textit{WebApps}, ou aplicações na Web, que seriam sistemas altamente interativos, armazenando e provendo informações pela Internet~\cite{souza:2007}. Posteriormente foram criadas novas ferramentas para apoiarem processos já existentes, criando assim uma nova sub-área da Engenharia de Software chamada Engenharia Web, que define novas abordagens para o desenvolvimento, manutenção e implantação de aplicações Web~\cite{pressman:2011}.

Nesse contexto, surge o FrameWeb \textit{(Framework-based Design Method for Web Engineering)}, um método que utiliza uma abordagem com classes de \textit{frameworks} que darão suporte ao desenvolvimento de aplicativos Web. Esse método é direcionado para WISs (\textit{Web-based information Systems}), Sistemas deIinformação Web que estão no ambiente da Internet, assim como aplicações de \textit{e-commerce}, sistemas de gerenciamento de empresas, etc.~\cite{souza:2007}.

O FrameWeb dispõe quatro tipos de modelo para a visualização da fase de projeto. Cada modelo é a representação gráfica de um conjunto de \textit{frameworks} e como eles interagem entre si para a formação de uma camada do sistema. Dessa forma, facilita a comunicação dos projetistas com a equipe de desenvolvimento, agilizando assim o processo de desenvolvimento da aplicação.

O FrameWeb suporta algumas categorias de \textit{frameworks}. Dentro de cada categoria são propostos alguns \textit{frameworks} que podem ser utilizado no desenvolvimento. Na proposição do método foi utilizado um \textit{framework} para cada categoria, dessa forma não foi possível comprovar se o método é adequado com a utilizações de outros \textit{frameworks} para a mesma categoria.

Em 2014, no trabalho de conclusão de curso, \citeonline{duarte:2014}, utilizando o método FrameWeb, desenvolveu o SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores), sistema Web que possibilita o afastamento de professores pela Internet. Para a implementação foi utilizado a plataforma Java EE para desenvolvimento, juntamente um conjunto maior de \textit{frameworks} do que os utilizados anteriormente na proposta original. Posteriormente outros trabalhos expandiram a utilização de novos \textit{frameworks} e contribuíram para a análise do método. Por exemplo, \citeonline{ferreira:2018} desenvolveu o SCAP utilizando os \textit{frameworks} Tapestry e Wicket, \citeonline{avelar:2018} com o \textit{framework} fullstack Ninja, \citeonline{meirelles:2019} com os \textit{frameworks} Codeigniter e NodeJS, dentre outros.

\section{Objetivo}
\label{sec-objetivo}

O objetivo desse trabalho de conclusão de curso é aplicar o método FrameWeb para a implementação do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores) a partir dos requisitos levantados por \citeonline{duarte:2014} e posteriormente refinados por \citeonline{prado:2015}, utilizando novos \textit{frameworks}, Quasar e AdonisJS, ambos utilizando a linguagem de programação Javascript. Dessa forma, ampliamos o número de \textit{frameworks} para análise do método e contribuímos com a evolução do método, sugerindo melhorias.

Os objetivos específicos são: 
\begin{itemize}
\item Projetar o sistema SCAP utilizando o método \textit{FrameWeb};
\item Verificar a adequação do método \textit{FrameWeb} ao conjunto de \textit{frameworks} escolhidos;
\item Dar sugestões de melhorias ou propostas de modificações para o método \textit{FrameWeb};
\item Implementar o Sistema SCAP utilizando os \textit{frameworks} AdonisJS e Quasar.
\end{itemize}


\section{Método}
\label{sec-metodo}

Para o desenvolvimento do trabalho foram feitas as seguintes atividades

\begin{itemize}

\item Levantamento bibliográfico: estudo sobre Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, desenvolvimento de softwares, Engenharia Web, método FrameWeb, requisitos do SCAP e também dos \textit{frameworks} que foram utilizados;
\item Análise de Requisitos: análise dos requisitos de software do SCAP levantadas por \citeonline{duarte:2014} e \citeonline{prado:2015};
\item Projeto: utilização do método FrameWeb para projetar o SCAP utilizando os \textit{frameworks} propostos;
\item Implementação: codificação do SCAP utilizando os \textit{frameworks} propostos;
\item Testes e ajustes: realização de testes das funcionalidades e ajustes de interface para melhorar a experiência do usuário com o Sistema;
\item Finalização: elaboração da monografia e apresentação dos resultados.

\end{itemize}


\section{Organização}
\label{sec-organizacao}

Este trabalho foi dividido em cinco capítulos, incluindo esta introdução. 

O Capítulo~\ref{chap-referencial} apresenta o levantamento do arcabouço teórico do tema abordado. Neste capítulo são discutidas as técnicas e \textit{frameworks} utilizados na implementação, o método \textit{FrameWeb} e a Engenharia Web.

O Capítulo~\ref{chap-requisitos} mostra a especificação de requisitos do sistema SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores). Este capítulo é responsável por descrever as funcionalidades e os objetivos do sistema.

O Capítulo~\ref{chap-projeto} é referente ao Projeto Arquitetural do sistema e como foi implementado utilizando o método \textit{FrameWeb}. Neste capítulo encontram-se os modelos propostos, implementação e tecnologias que foram utilizadas.

O Capítulo~\ref{chap-conclusoes} descrevem as conclusões desse trabalho. Como o método \textit{FrameWeb} ajudou na implementação quais são as melhorias propostas para melhorar a utilização do mesmo.




\iffalse
Além do template pronto para uso, este documento inclui exemplos de uso de \latex que podem ser úteis para aqueles que possuem pouca experiência com a ferramenta. Quando for começar a escrever seu PG, apague todo o conteúdo abaixo da palavra ``Texto''.



%%% Início de seção. %%%
\section{Seções e subseções}
\label{sec-intro-secoes}

O documento é organizado em capítulos (\texttt{\textbackslash chapter\{\}}), seções (\texttt{\textbackslash section\{\}}), subseções (\texttt{\textbackslash subsection\{\}}), sub-subseções (\texttt{\textbackslash subsubsection\{\}}) e assim por diante. Atenção, porém, a não criar estruturas muito profundas (sub-sub-sub-...) pois o documento não fica bem estruturado.


%%% Início de seção. %%%
\subsection{Referências a seções}
\label{sec-intro-secoes-refs}

Cada parte do documento (capítulo, seção, etc.) deve possuir um rótulo logo abaixo de sua definição. Por exemplo, este capítulo é definido com \texttt{\textbackslash chapter\{Introdução\}} seguido por \texttt{\textbackslash label\{sec-intro\}}. Assim, podemos fazer referências cruzadas usando o comando \texttt{\textbackslash ref\{rótulo\}}: ``O Capítulo~\ref{sec-intro} começa com a Seção~\ref{sec-intro-secoes}, que é ainda subdividida nas subseções~\ref{sec-intro-secoes-refs} e~\ref{sec-intro-secoes-sobrerefs}.

Para melhor organização das partes do documento, sugere-se primeiro utilizar o prefixo \texttt{sec-} (para diferenciar de referências à figuras, tabelas, etc. quando usarmos o comando \texttt{\textbackslash ref\{\}}) e também representar a hierarquia das seções nos rótulos. Por exemplo, o Capítulo~\ref{sec-intro} tem rótulo \texttt{sec-intro}, sua Seção~\ref{sec-intro-secoes} tem rótulo \texttt{sec-intro-secoes} e a Subseção~\ref{sec-intro-secoes-refs} tem rótulo \texttt{sec-intro-secoes-refs}.



%%% Início de seção. %%%
\subsection{Sobre referências cruzadas}
\label{sec-intro-secoes-sobrerefs}

Nas próximas seções, veremos que é possível fazer referência cruzada não só a seções mas também a listagens de código, figuras, tabelas, etc. Em todos estes casos, quando nos referimos à Seção X, Listagem Y ou Figura Z, consideramos que estes são os nomes próprios destes elementos e, portanto, usa-se a primeira letra maiúscula. Isso pode ser visto na Subseção~\ref{sec-intro-secoes-refs}, acima. A exceção é quando nos referimos a vários elementos ao mesmo tempo, por exemplo: ``as subseções~\ref{sec-intro-secoes-refs} e~\ref{sec-intro-secoes-sobrerefs}''.

Por fim, ao usar o comando \texttt{\textbackslash ref\{\}}, sugere-se separá-lo da palavra que vem antes dele com um \textasciitilde\ ao invés de espaço. Por exemplo: \texttt{o capítulo\textasciitilde \textbackslash ref\{sec-intro\}}. Isso faz com que o \latex não quebre linha entre a palavra \texttt{capítulo} e o número do capítulo.




%%% Início de seção. %%%
\section{Citações bibliográficas}
\label{sec-intro-citacoes}

Este documento utiliza a ferramenta de gerenciamento de referências bibliográficas do \latex, chamada \emph{BibTeX}. O arquivo \texttt{bibliografia.bib}, referenciado no arquivo \latex principal deste documento, contém algumas referências bibliográficas de exemplo. Assim como capítulos, seções, etc., tais referências também possuem rótulos, especificados como primeiro parâmetro de cada entrada (ex.: \texttt{@incollection\{souza-et-al:iism08, ...\}}.

Sugere-se um padrão para rótulos de referências bibliográficas para que fique claro também no código \latex qual referência está sendo citada. Por exemplo, ao citar a referência \texttt{souza-et-al:sesas13}, sabemos que é um artigo escrito por \emph{Souza} e outros, publicado no \emph{SESAS} em \emph{2013} (geralmente a pessoa que citou sabe que publicação é SESAS e quem é Souza).

Para citar uma referência bibliográfica contida no arquivo \emph{BibTeX}, basta usar seu rótulo como parâmetro de um de dois comandos possíveis de citação:

\begin{itemize}
	\item O comando \texttt{\textbackslash cite\{\}} efetua uma citação tradicional, colocando o nome do(s) autor(es) e o ano entre parênteses. Por exemplo, \texttt{\textbackslash cite\{souza-et-al:iism08\}} é transformado em~\cite{souza-et-al:iism08};
	
	\item O comando \texttt{\textbackslash citeonline\{\}} efetua uma citação integrada ao texto, colocando o nome do(s) autor(es) direto no texto e somente o ano entre parênteses. Por exemplo, ``de acordo com \texttt{\textbackslash citeonline\{souza-et-al:iism08\}}'' é transformado em: de acordo com \citeonline{souza-et-al:iism08};
\end{itemize}

Também é possível citar vários trabalhos de uma só vez, separando os rótulos das referências bibliográficas com uma vírgula dentro do comando apropriado. Por exemplo, \texttt{\textbackslash cite\{souza-et-al:sesas13,souza-et-al:csrd13\}}~\cite{souza-et-al:sesas13,souza-et-al:csrd13}.

Os trabalhos citados são automaticamente incluídos na seção de referências bibliográficas, ao final do documento. Tudo é formatado automaticamente segundo padrões da ABNT.



%%% Início de seção. %%%
\section{Listagens de código}
\label{sec-intro-listagens}

O pacote \texttt{listings}, incluído neste template, permite a inclusão de listagens de código. Análogo ao já feito anteriormente, listagens possuem rótulos para que possam ser referenciadas e sugerimos uma regra de nomenclatura para tais rótulos: usar como prefixo o rótulo do capítulo, substituindo \texttt{sec-} por \texttt{lst-}.

A Listagem~\ref{lst-intro-exemplo}, por exemplo, possui o rótulo \texttt{lst-intro-exemplo} e representa o código que foi usado no próprio documento para exibir as listagens desta seção. Como podemos ver, a sugestão é que os arquivos de código sejam colocados dentro da pasta \texttt{codigos/} e tenham nome idêntico ao rótulo, colocando a extensão adequada ao tipo de código.

\lstinputlisting[label=lst-intro-exemplo, caption=Exemplo de código \latex para inclusão de listagens de código., float=htpb]{codigos/lst-intro-exemplo.tex}

A Listagem~\ref{lst-intro-outroexemplo} mostra um exemplo de listagem com especificação da linguagem utilizada no código. O pacote \texttt{listings} reconhece algumas linguagens\footnote{Veja a lista de linguagens suportadas em \url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source\_Code\_Listings\#Supported_languages}.} e faz ``coloração'' de código (na verdade, usa \textbf{negrito} e não cores) de acordo com a linguagem. O parâmetro \texttt{float=htpb} incluído em ambos os exemplos impede que a listagem seja quebrada em diferentes páginas.

\lstinputlisting[label=lst-intro-outroexemplo, caption=Exemplo de código \java especificando linguagem utilizada., language=Java, float=htpb]{codigos/lst-intro-outroexemplo.java}



%%% Início de seção. %%%
\section{Figuras}
\label{sec-intro-figuras}

Figuras podem ser inseridas no documento usando o \emph{ambiente} \texttt{figure} (ou seja, \texttt{\textbackslash begin\{figure\}} e \texttt{\textbackslash end\{figure\}}) e o comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}}. Existem alguns outros elementos e propriedades úteis de serem configuradas, resultando no código exibido na Listagem~\ref{lst-intro-figuras}.

\lstinputlisting[label=lst-intro-figuras, caption=Código \latex utilizado para inclusão das figuras na Seção~\ref{sec-intro-figuras}., float=htpb]{codigos/lst-intro-figuras.tex}

O comando \texttt{\textbackslash centering} centraliza a figura na página. A opção \texttt{width} do comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} determina o tamanho da figura e usa-se \texttt{\textbackslash textwidth} (opcionalmente multiplicado por um número) para se referir à largura da página.

O parâmetro do comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} indica onde a imagem pode ser encontrada. Foi criado o diretório \texttt{figuras/} para conter as figuras do documento, dando uma melhor organização aos arquivos. Ao abrir esta pasta, repare que as figuras possuem duas versões---uma em \texttt{.eps} e outra em \texttt{.pdf}---e que o comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} não especifica a extensão. Isso se dá porque o \latex possui um compilador para formato PostScript (\texttt{latex}) que espera as imagens em \texttt{.eps} e um compilador para PDF (\texttt{pdflatex}) que espera as imagens em \texttt{.pdf}. Dependendo do seu ambiente \latex, é possível apenas colocar as figuras em formatos mais comuns, como JPG ou PNG e ele incluir no PDF sem problemas. Vale a pena testar.

Por fim, o comando \texttt{\textbackslash caption\{\}} especifica a descrição da figura e \texttt{\textbackslash label\{\}}, como de costume, estabelece um rótulo para permitir referência cruzada de figuras. Note ainda que é utilizada a mesma estratégia de nomenclatura de rótulos usada nas listagens, porém utilizando o prefixo \texttt{fig-}.

As figuras~\ref{fig-intro-nemologo} e~\ref{fig-intro-exemplosideways} mostram o resultado do código da Listagem~\ref{lst-intro-figuras}. A Figura~\ref{fig-intro-exemplosideways}, em particular, utiliza o pacote \texttt{rotating} para mostrar figuras largas em modo paisagem. Basta usar o ambiente \texttt{sidewaysfigure} ao invés de \texttt{figure}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.25\textwidth]{figuras/fig-intro-nemologo} 
	\caption{Exemplo de figura: logo do Nemo.}
	\label{fig-intro-nemologo}
\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-intro-exemplosideways} 
	\caption{Exemplo de figura em modo paisagem: um modelo de objetivos~\cite{souza-mylopoulos:spe13}.}
	\label{fig-intro-exemplosideways}
\end{sidewaysfigure}



%%% Início de seção. %%%
\section{Tabelas}
\label{sec-intro-tabelas}

Tabelas são um ponto fraco do \latex. Elas são complicadas de fazer e, dependendo da complexidade da tabela (muitas células mescladas, por exemplo), vale a pena construi-las em outro programa (por exemplo, em seu editor de texto favorito) e inclui-las no documento como figuras. Mostramos, no entanto, alguns exemplos de tabela a seguir. O código utilizado para criar as tabelas encontra-se nas listagens~\ref{lst-intro-tabelas01}, \ref{lst-intro-tabelas02} e~\ref{lst-intro-tabelas03}.

\lstinputlisting[label=lst-intro-tabelas01, caption=Código \latex utilizado para inclusão das tabelas~\ref{tbl-intro-exemplo01} e~\ref{tbl-intro-exemplo02}., float=htpb]{codigos/lst-intro-tabelas01.tex}

\lstinputlisting[label=lst-intro-tabelas02, caption=Código \latex utilizado para inclusão da Tabela~\ref{tbl-intro-exemplo03}., float=htpb]{codigos/lst-intro-tabelas02.tex}

\lstinputlisting[label=lst-intro-tabelas03, caption=Código \latex utilizado para inclusão da Tabela~\ref{tbl-intro-exemplo04}., float=htpb]{codigos/lst-intro-tabelas03.tex}

Em particular, a Tabela~\ref{tbl-intro-exemplo04} utiliza um pacote chamado \texttt{tabularx}, que permite maior controle do layout das tabelas. Ao definir o ambiente \texttt{\textbackslash begin\{tabularx\}}, são definidos os tamanhos de cada coluna proporcional à largura ocupada pela tabela. Veja na Listagem~\ref{lst-intro-tabelas03} que as primeiras duas colunas não definem o atributo \texttt{\textbackslash hsize}, o que faz com que elas fiquem com o tamanho padrão de coluna, que é a largura da tabela dividida pelo número de colunas. Já a terceira coluna define \texttt{\textbackslash hsize=1.2\textbackslash hsize}, ou seja, esta coluna deve ser 20\% maior do que o tamanho padrão. Para isso, é preciso retirar de outras colunas, portanto a quarta e quinta colunas são definidas como 10\% menores (ou seja, \texttt{\textbackslash hsize=0.9\textbackslash hsize}).

% Exemplo de tabela 01:
\begin{table}
	\caption{Exemplo de tabela com diferentes alinhamentos de conteúdo.}
	\label{tbl-intro-exemplo01}
	\centering
	\begin{tabular}{ | c | l | r | p{40mm} |}\hline
		\textbf{Centralizado} & \textbf{Esquerda} & \textbf{Direita} & \textbf{Parágrafo}\\\hline
		C & L & R & Alinhamento de tipo parágrafo especifica largura da coluna e quebra o texto automaticamente.\\
		\hline
		Linha 2 & Linha 2 & Linha 2 & Linha 2\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

% Exemplo de tabela 02:
\begin{table}
	\caption{Exemplo que especifica largura de coluna e usa lista enumerada (adaptada de~\cite{souza-mylopoulos:spe13}).}
	\label{tbl-intro-exemplo02}
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\begin{small}
		\begin{tabular}{ | p{15mm} | p{77mm} | p{55mm} |}\hline
			\textbf{\textit{AwReq}} & \textbf{Adaptation strategies} & \textbf{Applicability conditions}\\\hline
			
			AR1 &
			\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
				\item \textit{Warning(``AS Management'')}
				\item \textit{Reconfigure($\varnothing$)}
			\end{enumerate}\vspace{-4mm} &
			\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
				\item Once per adaptation session;
				\item Always.
			\end{enumerate}\vspace{-4mm}
			\\\hline
			
			AR2 &
			\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
				\item \textit{Warning(``AS Management'')}
				\item \textit{Reconfigure($\varnothing$)}
			\end{enumerate}\vspace{-4mm} &
			\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
				\item Once per adaptation session;
				\item Always.
			\end{enumerate}\vspace{-4mm}
			\\\hline
		\end{tabular}
	\end{small}
\end{table}

% Exemplo de tabela 03:
\begin{table}
	\caption{Exemplo que mostra equações em duas colunas (adaptada de~\cite{souza-mylopoulos:spe13}).}
	\label{tbl-intro-exemplo03}
	\centering
	\vspace{1mm}
	\fbox{\begin{minipage}{.98\linewidth}
			\begin{minipage}{0.51\linewidth}
				\vspace{-4mm}
				\begin{eqnarray}
				\Delta \left( I_{AR1} / NoSM \right) \left[ 0, maxSM \right] > 0\\
				\Delta \left( I_{AR2} / NoSM \right) \left[ 0, maxSM \right] > 0\\
				\Delta \left( I_{AR3} / LoA \right) < 0\\
				\end{eqnarray}
				\vspace{-6mm}
			\end{minipage}
			\hspace{2mm}
			\vline 
			\begin{minipage}{0.41\linewidth}
				\vspace{-4mm}
				\begin{eqnarray}
				\Delta \left( I_{AR11} / VP2 \right) < 0\\
				\Delta \left( I_{AR12} / VP2 \right) > 0\\
				\Delta \left( I_{AR6} / VP3 \right) > 0\\
				\end{eqnarray}
				\vspace{-6mm}
			\end{minipage}
	\end{minipage}}
\end{table}

% Exemplo de tabela 04:
\begin{table}[h]
	\caption{Exemplo que utiliza o pacote \texttt{tabularx}, extraído de um artigo ainda não publicado.}
	\label{tbl-intro-exemplo04}
	\centering\tiny\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
	\begin{tabularx}{\columnwidth}{ >{\centering}X | >{\centering}X | >{\hsize=1.2\hsize\centering}X | >{\hsize=0.9\hsize\centering}X | >{\hsize=0.9\hsize\centering\arraybackslash}X }
		\hline
		\textbf{Applied Criteria} & \textbf{Analyzed Content} & \textbf{Initial\\Occurrences} & \textbf{Final Results} & \textbf{Reduction (\%)} \\
		\hline
		Duplicate Removal & Title, authors and year & 903 & 420 & 54,84\% \\ 
		\hline 
		IC and ECs & Title, abstract and keywords & 420 & 130 & 69,05\% \\ 
		\hline 
		IC and ECs & Full text & 130 & 117 & 10\% \\ 
		\hline 
		Final Results & -- & 903 & 117 & 87,04\% \\ 
		\hline 
	\end{tabularx}
\end{table}

\fi